% ┌─────────┐
% │ copular │
% └─────────┘

\againframe<4>{nompred}

\begin{frame}<1>[label=nom:cop]{דגם קופולרי: מרכיבים}
	\begin{english}
		\scriptsize
		\begin{columns}
			\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
				\textbf{Theme} (high or low specificity):
				\begin{itemize}
					\item personal pronouns: thematic only in this pattern
					\item Proper Names (incl.\ personal names, toponyms, uniques like \C{heddiw}…; metalinguistic gloss lemmata, zero-determinated)
					\item \alert<2,3,4,5,6,7>{substantives} (\alert<2,3,4,5,6,7>{definite} or indefinite)
					\item infinitives (outside the determination opposition?)
					\item substantived relative clause (esp.\ \C{[y] beth} + rel.; specificity-neutral?)
					\item demonstratives
					\item \C{un}
				\end{itemize}
			\end{column}
			\begin{column}[T]{0.5\textwidth}
				\textbf{Rheme} (as a rule high specificity):
				\begin{itemize}
					\item \alert<2>{substantives} (\alert<2>{definite} or ‘generic (notion) name’ zero-determined)
					\item \alert<3>{Proper Names} (typical)
					\item \alert<4>{adjectives} (\alert<4>{only \C{yr}~+ superlative}, \C{yr-} deictically anaphoric to a preceding substantive)
					\item \alert<5,6>{substantival conversion and other clause form}:
						\C{y-/na-}
						\alert<5>{(\C{i-}~+ \foreign{agens} +) \alert<6>{infinitive}}
						interrogatives (\C{a-}, \C{sut}, \C{beth})
						imperative (generic plural, equivalent to infinitive)
					\item \C{un} (number-name ‘one’; lexeme-substitute or pro-form)
					\item \alert<7>{adverbial} (prepositional phrases: \C{ar}, \alert<7>{\C{am-}}, \C{yn-})
				\end{itemize}
			\end{column}
		\end{columns}

		\textbf{Copula}: \C{\alert<2,3,7>{yw}/\alert<5>{ydi}/\alert<4>{ydyw}}
	\end{english}
\end{frame}


\againframe<2>{nom:cop} % definite + definite 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla Yn gyffredinol, \textbf{yr} \textbf{amser} \textbf{gorau} \textbf{i} \textbf{ddyfrhau} \patternsep{} \textbf{yw}\patternsep{}\textbf{’r} \textbf{bore}.//
			\glb \Prep{} כללי \Def{} זמן טוב.\Sup{} \Prep{} ~ להשקות ~-\Def{} בֹּקֶר//
			\glft ככלל, \textbf{הזמן הטוב ביותר להשקות הוא הבוקר}.//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<3>{nom:cop} % definite + PN
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Enillyd} \textbf{y} \textbf{gystadleuath} \patternsep{} \textbf{yw} \patternsep{} \textbf{SIAN NORTHEY HUMPHRIES} \textbf{o’r} \textbf{Gellilydan}.//
			\glb זוכה \Def{} תחרות ~ ~ ~ \Pn{} \Prep{}-\Def{} \Pn{}//
			\glft \textbf{הזוכה בתחרות היא שאן נורת׳יי המפריז מגל׳ילדן.}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}
\darkimageframe{media/places/Gellilydan.jpg}


\againframe<4>{nom:cop} % definite + yr+SUP
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla {[…]} a\textbf{’r} \textbf{doctor} \patternsep{} \textbf{ydyw}\patternsep{}\textbf{’r} \textbf{gorau} \textbf{i}’w gael.//
			\glb ~ ו־-\Def{} רופא ~ -\Def{} טוב.\Sup{} \Prep{}-\Poss{}.\Tsg{}.\M{} להשיג//
			\glft {[…]} והרופא הוא הטוב ביותר בנמצא.//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<5>{nom:cop} % substantival clause/infinitive
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla \textbf{Y} \textbf{peth} \textbf{gorau} \patternsep{} \textbf{ydi} \patternsep{} \textbf{i} \textbf{mi} \textbf{beidio} â dweud dim.//
			\glb \Def{} דָּבָר טוב.\Sup{} ~ ~ ~ \Prep{} \Fsg{} להמנע \Prep{} להגיד כלום//
			\glft הדבר הטוב ביותר הוא שלא אגיד דבר.
			\exsrc{KR}{Gobaith}{t.~98}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}


\againframe<6>{nom:cop} % substantival clause/infinitive
\begin{frame}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla ‘\textbf{Y} \textbf{syndod} \textbf{i} \textbf{mi} \patternsep{} \textbf{ydy} \patternsep{},’ meddai’r fam wedyn, ‘\textbf{i} \textbf{bod} \textbf{hi} \textbf{wedi} \textbf{aros} wsnos gyfa yn ’i lle cynta. {[…]}’//
			\glb \Def{} פליאה \Prep{} \Fsg{} ~ ~ ~ \Vd{}.\Impf{}.\Tsg{}-\Def{} אמא אחר\_כך \Poss{}.\Tsg{}.\F{} להיות \Tsg{}.\F{} \Prep{} להִשאר שבוע שלם \Prep{} \Poss{}.\Tsg{}.\F{} מקום ראשון//
			\glft „\textbf{הפלא עבורי הוא},” אמרה האמא אחר כך, „\textbf{שהיא נשארה} שבוע שלם במקום הראשון שלה. {[…]}”
			\exsrc{}{}{}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}

\againframe<7>{nom:cop} % 
\begin{frame}{\contitle}
	\begin{cymraeg}
		\begingl
			\gla A\textbf{’r} \textbf{cais} \textbf{mwyaf} \textbf{taer} \patternsep{} \textbf{yw} \patternsep{} \textbf{am} \textbf{gael} gwared â’r jingl {[…]}//
			\glb ו־\Def{} נסיון גדול.\Sup{} עיקש ~ ~ ~ \Prep{} להשיג להפטר \Prep{}-\Def{} ?ג׳ינגל//
			\glft והמאמץ העיקש ביותר הוא להפטר מהג׳ינגל (ג׳ונגל?) {[…]}//
		\endgl
	\end{cymraeg}
\end{frame}
